\chapter{Evaluation des Modells}
\label{chap:evaluation}

Zur Evaluation des hergeleiteten und trainierten Modells wird als Vergleich eine Gauss'sche Verteilung genutzt, die entscheidet, ob eine Aktie in den darauf folgenden f"unf Tagen steigt oder eben nicht. Dazu wird die python Funktion \textit{gauss(mu, sigma)} aus der Bibliothek \textit{random} benutz. Der Parameter \textit{mu}, der das arithmetische Mittel der Gauss'schen Verteilung darstellt wir mit 0,5 initialisiert und der Wert Standardabweichung Parameter \textit{sigma} wir mit 0,1 festgelegt. Ein Wert echt gr"o"ser als 0,5 bedeutet hierbei, dass die Aktie in den darauf folgenden f"unf Tagen steigen wird. Jegliche Transaktionsgeb"uhren oder sonstige Kosten werden vernachl"assigt. 

\subsection*{Vorgehen}

Es wird in den zu vergleichenden F"allen von Gewinn/Verlust von 1000 Geldeinheiten zum 1. Januar 2016, dem Start des Vergleichszeitraums, "uber alle Aktien ausgegangen. Es wird jeweils abh"angig von der Klassifikation, ob gestiegen zum Ende von Tag \textit{t +5} (=kaufen) oder nicht (=keine Aktion), eine Aktie am Tag \textit{t} gekauft oder nicht. F"ur als "kaufen" klassifizierte Aktien wird anschlie"send der tats"achliche Wert der Aktie zum Tag \textit{t+5} bestimmt und die Differenz zwischen Tag \textit{t} und Tag \textit{t+5} berechnet. Die erhaltene Differenz wird dann auf den bis zu Tag \textit{t} kumulierten Gewinn/Verlust hinzu addiert. Die Klassifikation als Ausgabe des Feedforward Netz ist eine Wahrscheinlichkeitsverteilung "uber die beiden Ausgabeklassen. Sobald der Wert einer Klasse echt gr"o"ser als 50\% ist, wird der Datensatz der entsprechenden Klasse zugeordnet.

\subsection*{Ergebnisse}
Zun"achst wird auf die Ergebnisse eingegangen, die mit der Gauss'schen Zufallsverteilung erzielt wurden. Es wurden 10000 Durchg"ange simuliert und in Abbildung \ref{abb:result-gauss} sind jeweils die Ergebnisse der schlechtesten und besten Simulationsdurchg"ange sowie die durchschnittliche Performance abgetragen. Auf der x-Achse ist der Zeitraum abgetragen von Januar 2016 bis Juni 2017. Auf der y-Achse sind die Geldeinheiten abgetragen, startend bei 1000 Geldeinheiten zum Start des Beobachtungszeitraums.

\begin{figure}[ht]
	%\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{grafiken/ResultsRandom}
	\caption[Ergebnisse Gauss'schen Normalverteilung]{Ergebnisse Gauss'schen Normalverteilung: Worst Case, Average Case und Best-Case}
	\label{abb:result-gauss}
\end{figure}

Im Durchschnitt wird mit der Strategie Aktien zu kaufen und 5 Tage zu halten nach dem Ergebnis einer Zufallsverteilung ein durchschnittlicher Gewinn von 2\% erzielt. Die Maximalrendite, die im Beobachtungszeitraum erzielt werden k"onnte w"aren 21 \% und die Minimalrendite w"aren ein Verlust von 17\%. W"ahrend die Durchschnittswerte keine Ausrei"ser nach oben oder unten zeigen sind bei den Maximal- bzw. Minimalwerten Ausrei"ser zu erkennen, die darauf zur"uckzuf"uhren sind, dass zu diesem Zeitpunkt besonders viele K"aufe mit Verlust bzw. Gewinn geendet sind.

\begin{figure}[ht]
	%\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{grafiken/3Layer}
	\caption[Ergebnisse drei versteckte Schichten]{Ergebnisse drei versteckte Schichten mit je 300, 500 bzw. 1000 Neuronen}
	\label{abb:result-3Layer}
\end{figure}

In Abbildung \ref{abb:result-3Layer} sind die Ergebnisse des Feedforward Netzes abgebildet, die mit drei versteckten Schichten und jeweils 300, 500 bzw. 1000 Neuronen je versteckter Schicht erzielt worden sind. Man erkennt, dass die Feedforward Netze jeweils den gleichen Verlauf haben und somit gleiche Vorhersagen treffen. In der Spitze konnte ein Gewinn von 12 \% erzielt werden und der niedrigste Stand war ein Verlust von 8\%. Insgesamt konnte im Beobachtungszeitraum ein Gewinn von fast 5\% erzielt werden. Im Vergleich zur Zufallsverteilung liegt die Rendite um ca. 3\% h"oher als die Durchschnittsrendite im Beobachtungszeitraum. Weiterhin ist das Feedforward Netz mit 3 versteckten Schichten volatiler als die Zufallsverteilung und variiert zwischen Gewinn- und Verlustserien, wohingegen die Rendite der Zufallsverteilung immer um den Ausgangsbetrag minimal nach oben ansteigt.

\begin{figure}[ht]
	%\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{grafiken/2Layer}
	\caption[Ergebnisse zwei versteckte Schichten]{Ergebnisse zwei versteckte Schichten mit je 300, 500 bzw. 1000 Neuronen}
	\label{abb:result-2Layer}
\end{figure}

In Abbildung \ref{abb:result-2Layer} sind die Ergebnisse des Feedforward Netzes abgebildet, die mit zwei versteckten Schichten und jeweils 300, 500 und 1000 Neuronen je versteckter Schicht erzielt worden sind. Die Ergebnisse des 500 Neuronen und 1000 Neuronen Netz sind nahezu identisch und erzielen am Ende des Beobachtungszeitraum eine Rendite von etwa 5\%. Das Netz, welches mit 300 Neuronen je versteckter Schicht entworfen wurde, hat am Ende des Beobachtungszeitraums ein Ergebnis von ca. 1 \% erzielen k"onnen. Auff"allig ist, dass die Vorhersagen im Januar und Februar 2016 fast identisch sind und sich dann anfangen zu unterscheiden. Das Feedforward Netz mit 300 Neuronen scheint zu diesem Zeitpunkt sich neutral verhalten zu haben und die Feedforward Netze mit 500 bzw. 1000 Neuronen haben erfolgreiche K"aufe gehabt. Ab diesem Punkt laufen die Renditen in etwa parallel zueinander bis ans Ende des Beobachtungszeitraums. Im Vergleich der Feedforward Netze untereinander zeigt, sich dass es keinen Unterschied ergibt ob zwei oder drei versteckte Schichten genutzt werden. Einzige Ausnahme hierbei ist das Feedforward Netz, welches 2 versteckte Schichten mit 300 Neuronen besitzt. Dieses bleibt ca. 4\% unter dem Ergebnis der anderen Feedforward Netze.

Insgesamt liegen die Ergebnisse allerdings etwas besser als der Durchschnittswert der Strategie zu Kaufen nach Zufallsverteilung. Der Worst Case der Zufallsverteilung Strategie wurde deutlich "uberboten und der Best Case der Zufallsverteilung konnte nicht erreicht werden. Dies entspricht den Erwartungen, da die Prognosequalit"at auf Trainingsdaten und Testdaten ca. 53\% entsprach. Allerdings geben B"orsendaten der Vergangenheit keine Auskunft "uber die zuk"unftige Entwicklung des Unternehmens bzw. des Unternehmens (vgl. \cite{Bernard.1990} S. 308ff). Weiterhin bleiben in dem Modell jegliche anderen Einfl"usse wie Unternehmensdaten oder Entwicklungen unber"ucksichtigt, die dennoch Einfluss auf die Entwicklung des B"oersenkurses "uber einen l"angeren Zeitraum haben k"oennen (vgl. \cite{Ou.1989} S. 296ff, ). 

Des weiteren ist eine Prognosequalit"at von 53\% niedrig, was darauf zur"uckzuf"uhren sein k"onnte, dass die zugrunde liegenden Daten einfach keine wieder erkennbaren Muster enthielten oder die Attribute falsch gew"ahlt wurden. Die Anzahl der gew"ahlten Attribute besitzen m"oglicherweise keine Aussagekraft "uber die eigentliche Klassifikation oder enthalten m"oglicherweise redundante Informationen (vgl. \cite{Setiono.1997} S. 658ff).

Neben den falsch gew"ahlten Attributen, spielen die Anzahl Datens"atze eine Rolle. Ein zu geringer Datensatz kann nat"urlich dazu f"uhren, dass bestimmte Informationen nicht vorhanden oder zu gering gewichtet vorhanden sein k"onnten (vgl. \cite{Mao.2006} S. 19ff). Um dieses Problem in den Griff zu bekommen, k"onnen Diffusion Neural Networks eingesetzt werden, die auf kleineren Datens"atzen eingesetzt werden k"onnen um diese Informationsl"ucke zu "uberbr"ucken (vgl. \cite{Huang.2004} S. 147ff).

Da es sich bei B"orsenkursen um Zeitreihen handelt (vgl. \cite{Kim.2003} S. 307) k"onnten Rekurrente Neuronale Netze effektiver in der Vorhersage von B"orsenkursen sein (vgl. \cite{Connor.1994} S. 246ff). Bei Rekurrenten Neuronalen Netzen handelt es sich um Neuronale Netze, bei denen Daten, die einmal Output aus einer Schicht waren wieder als Input f"ur eine dar"uber liegende Schicht genutzt werden.
